+++
author = "Евгени Кунев"
comments = true
date = "2015-02-21T13:48:47+02:00"
draft = false
image = ""
menu = ""
share = true
slug = "no os"
aliases = ["/no-os"]
tags = ["tech", "rant", "freedom"]
title = "NO OS > Clean OS"

+++
Жалко, че точно lenovo трябваше да fuck up-нат толкова епично, за да се обърне внимание на един тъжен факт, който съществува отдавна. Всички лаптопи с „предварително инсталиран Windows“ са пълни с безумни боклуци. Не могат да се мерят с android OEM crap-а, но са застрашително близки. Факт е, че имам хронична непоносимост към MS философски, идеологически и от чисто usability гледна точка, но тук те по-скоро са част от жертвите на процеса, от колкото от злодеите.

### OEM hell
Това е проблем, който е неизменна част от всички парчета на технологичния бизнес. В последните години купуването на hardware се е превърнало в дългосрочно обвързване с ред компании, повечето от които дори не сме чували преди да си купим въпросната джаджа. Какъвто и телефон да притежавате има сериозен шанс той да е пълен с ред приложения, които не желаете, не ползвате и често пъти дори не разбирате целта им. Производителите на лаптопи правят същото. Почти невъзможно е в наши дни да си купиш лаптоп без операционна система(да се чете „без windows“), а сред тези с операционна система(да се чете „с windows“) е практически невъзможно да намериш такива с обикновено „чисто“ копие на операционната система каквато би била тя ако си я инсталираш сам.

### but, but, but… DRIVERS and AV and STUFF!!!
Мда… това е великото извинение. Всички го ползват. Когато си купите лаптоп с предварително инсталирана операционна система(да се чете „windows“) вие си спестявате мъката от това да разберете каква долна и гнусна лъжа е фразата "it just works", която карата windows хората да се кълнат в своята си секта. До ден днешен всеки път, когато ми се е наложило да инсталирам windows съм минал през редица сложни акробатики покрай намиране и инсталиране на driver-и. Липсата на адекватно хранилище с пакети(която трябва да се признае от известно време се опитват да закърпят, макар и нелепо) те води до там да сваляш разни exe-та от разни съмнителни сайтове и на петия опит да пожънеш успех с подкарването на някое „екзотично“ парче hardware(като broadcom wifi карта, exotic as fucking fuck!). В името на забавата държа да спомена, че съм попадал в ситуация, в която прясно инстaлиран windows 7 не може да ползва не просто wireless картата, а и ethernet и инсталирането на адекватни драйвери беше процес включващ в себе си пренасяне на инсталационни файлове **на флашка** до въпросния лаптоп.

Но стига (добре обоснован и тотално заслужен) хейт. По същество чудесното нещо на OEM supplied операционните системи е, че не се налага да мислите за цялата тая драма. Момента, в който отворите лаптопа си за пръв път цъкате next няколко пъти и „то само прави всичко“™. „Всичко“ в случая е разтегливо понятие, както видяхме тия дни „всичко“ може да е не просто много, а застрашително прекалено много. Наред с driver-ите за конкретния hardware-а получавате и ред „свръх важни за вашия великолепен къстъмър експириънс“ ~~лай…~~ продукти. В добрия случай иде реч за досадни анти вирусни решения, които не бихте пипнали с пръчка ако ви плащат, придружени с няколко великолепни anti-malware, anti-adware решения, а защо не и някой великолепен registry cleaner да речем. Средностатистическия потребител, който иска да гледа снимки на котки и да коментира статусите на приятелите си във фейсбук, е склонен, предвид дадените пари, да повярва, че всички тези неща са там, защото са нужни и са избрани внимателно от компетентни по темата хора. Повечето такива потребители не се сещат, че иде реч за т'ва, че компанията X е предложила най-добрата оферта на производителя, за да наблъска точно техния ~~смрадлив боклу…~~ продукт в лаптопите, които продава.

### THE SUPERIOR BROWSING ACTIVITY
##### и други тежки венерически заболявания
Всички вярват, че човек ползва компютъра си ексклузивно за _бралзене_ на Мрежата. Както знаем Мрежата е онова място, в което под предлог, че ни дават информация ни облъчват с чудни реклами и ни разпределят в добре обмислени кутийки, според това от какво се интересуваме, за да могат в бъдеще да ни обливат с още по-чудесни реклами(като изключим некои буржоазни платени кътчета, които **може би** не го правят точно така). В името на тая свята цел всички искат да се борят да ви предложат по-добрите продукти! Не по-добрата и/или интересна/релевантна информация, а по-добрите продукти. Ако иде реч за продукти, които никога не сте си помисляли да купите още по-добре!

Видяхме до къде го докараха lenovo с тая селяния. Миг невнимание(макар, че те тия неща не стават без да искаш) и после цял живот си „ония тъпи педераси“. Тъжно, много тъжно.

Почти всички решения от тоя тип минават през ред грозни и сложни заобикаляния на една сюрия стандарти измислени от умни хора с цел да сме малко по-спокойни в това, което правим online. Няма адекватна схема за parental control, product referral, content filtering и прочее, която да е съществено различна от обикновен инструмент за MITM атаки. Но сериозния голям бизнес никога няма да научи това, или по-скоро да си го признае. И всеки път когато този въпрос бъде повдигнат „сериозните хора“™ ще ви обяснят, че хипитата като вас не разбират смисъла на това да се чувстваш безопасно в интернедите, да намираш важните и точни продукти за теб на най-добра цена. Като цяло болезнено сходна реторика с тая на Камерън за допускането на информация, която държавата да не може да докопва, но облечена в обещания за презадоволени потребители, вместо за хора изконно спасени от злите терористи.

### Ignorance shaming
Аз самия често се увличам по такива работи и неведнъж съм проявявал глупостта да кажа, че някой „си го е заслужил, понеже не разбира как работят инструментите, които ползва“. Съмнявам се да спра да го правя, но съм и твърдо убеден, че в немалка част от случаките съм прав. За водевила на lenovo и superfish обаче това тотално не е правилно направление за мислене. Активното самонанасяне на вреди(безразборно цъкане по „ТОКУ ЩО СПЕЧЕЛИХТЕ 6000000 айфоня, кликньети тук, за да си ги получити!“ и сходни спадат в тая категория) е нещо за което никой не ни е виновен. Но излагането на опасност от потенциално необратими щети в следствие на обикновена недомислена алчност(хората в lenovo не са били некадърни, а активно и преднамерено алчни) не може да е вина на потребителя. Ш'а намерите и сега разбира се кой да каже, че т'ва не е голяма работа, щото може да се махне и да си оправиш ROOT CA-тата на windows-а, или най-добре направо да си инсталираш нов windows. Ама т'ва са глупости, защото част от selling point-а на „ние гарантираме **superior user experience** продавайки ви лаптоп с избрана от нас операционна система и приложения връз нея“ умира по тоя начин.

### Хронично нежелание за адекватност
Факт е, че за много хора някой да свърши работата по инсталиране на операционна система и подбор на utility програми отгоре ѝ е прекрасно допълнение към покупката на машина. Живи и здрави, жалко че чат-пат т'ва са ни роднините, които понеже обичаме твърде много се мъчим да предпазим от живия живот, в който немалко entity-та в IT бранша те карат да си платиш, за да те enslave-нат.

Някои тъпи задръстеняци обаче не просто не държим на това някой да реши вместо нас, а имаме наглостта да имаме собствено мнение за ред неща, от операционната система до конкретиката на всичко върху нея. И да, това е твърде специфична ниша, за да им пука на производителите активно за нея. От друга страна е и ниша, която изисква минимална поддръжка и инвестиция, за да бъде ощастливена.

Няколко пъти в последните години съм задавал въпроси към представителства на lenovo в България и към официални мейли уж предназначени за клиентски запитвания посочени в официалния сайт на lenovo, за това защо аджеба high-end лаптопите им не се продават без операционна система. Българските представителства обикновено отговарят със „защото така е решено“ и честно казано не очаквам да могат да направят нещо повече по темата. От теоретично централния мейл за запитвания не получих отговор.

Любимец ми беше един господин в един магазин покрай НДК, който на въпроса „Защо нито един от тези ThinkPad-и не се продава без Windows“ ми отговори с „Ама как да се продават без windows?! Ми те това са професионални компютри! Естествено, че трябва да са с инсталиран windows!“. Трудно ми беше да си тръгна от магазина му в тоя момент без да изрека ред грозни слова, но стиснах зъби и го направих.

### Безплатна схема за позачистване на имиджа
Елементарен начин lenovo да покажат добра воля и да гарантират желанието си да не правят повече такива меко казано селяндурски изпълнения би било просто да започнат да продават всичките си модели без операционна система. И понеже сега някой ш'а каже да са маш'там с тъпата си претенциозна елитарност, нека поясня. Както много други неща(включително допълнителна RAM или SSD) операционната система може да бъде feature, който всеки желаещ да може да добави към покупката си.

Очевидно е, че за lenovo има финансова облага в bundle-ването на windows. Също както за MS има облага да се фукат с цифрите на „продадени“ копия на windows. Това е друг проблем, който съм се опитвал да обяснявам няколко пъти, но някак си никой не ме схваща съвсем. Аз не просто не искам да давам пари за windows(който не желая, не бих ползвал и чувствам че ми противоречи идеологически), аз много силно не желая да допринасям към статистиката на продадени windows лицензи“. И това е важно нещо, което има значение. Маркетинга отдавна е доказано по-важен от качествата на реалния продукт, който бива маркетиран, а операционна система и цялостна lock-in еко система като тази на MS числото на „активни потребители“ е важна метрика за правене на маркетинг. Никой до сега не се е трогнал особено от тая ми приказка, но аз обичам да си я повтарям.

### Легалната страна
Как стои въпросът с легалността на bundle-ването на несвободни платени продукти в други продукти все още не ми е напълно ясно. Не съм достатъчно юридически грамотен, че да си отговоря на тоя въпрос. Много ми се иска да вярвам, че при наличието на [няколко прецедента](#footnote-1) в последните години това наистина ще бъде признато за монополистична практика, която да се премахне в бъдеще.

Междувременно ми се иска да подходя по-сериозно(да се чете „по-нагло и безпардонно“) към задаването на въпроса „това защо не се продава и без windows“, както към по разни мейли за контакт с производители, така и към консултантни в магазини, които също са важен фактор в това да се промени начина, по който производителите на лаптопи гледат на клиентите и пазара си. За щастие природата ме е дарила с осанка, която предполага по-малка вероятност да стана обект на физическа саморазправа в следствие на една такава чисто вербална проява на наглост.

---

<span id="footnotes">
	<ul>
		<li id="footnote-1">
			<span>прецеденти:</span>
			<ul>
				<li><a href="http://phk.freebsd.dk/MicrosoftSkat/bilag_03.pdf">Acer must refund purchase price of preinstalled software that is not being used</a></li>
				<li><a href="http://web.archive.org/web/20090304193424/http://www.heise.de/english/newsticker/news/98106">HP must reimburse Italian PC buyer the amount paid for Microsoft software</a></li>
				<li><a href="http://www.techworld.com.au/article/414500/lenovo_ordered_pay_1920_making_french_laptop_buyer_pay_windows_too/">Lenovo ordered to pay €1920 for making French laptop buyer pay for Windows too</a></li>
				<li><a href="https://fsfe.org/news/2014/news-20140912-01.en.html">Italy: High Court shoots down Windows tax</a></li>
			</ul>
		</li>
	</ul>
</span>

